

Lezione 11

Teorema della dimensione

Osservazioni

- T è iniettiva se e solo se $\text{Ker } T = \{\vec{0}\}$.
- T è suriettiva se e solo se $\text{Im } T = W$.

Teorema della dimensione

Se $T: V \rightarrow W$ è una trasformazione lineare tra due spazi vettoriali e V è di dimensione finita, allora $\text{Im } T$ è di dimensione finita e

$$\dim V = \dim \text{Ker } T + \dim \text{Im } T$$

Dimostrazione: Si sceglie una base $\{v_1, \dots, v_k\}$ di $\text{Ker } T$, si completa questa base ad una base $\{v_1, \dots, v_k, v_{k+1}, \dots, v_n\}$ di V .

Continuazione della dimostrazione

Dimostriamo che $\{T(v_{k+1}), \dots, T(v_n)\}$ è una base di $\text{Im } T$:

– linearmente indipendenti: se

$$x_1 T(v_{k+1}) + x_2 T(v_{k+2}) + \dots + x_{n-k} T(v_n) = \vec{0}$$

allora $T(x_1 v_{k+1} + x_2 v_{k+2} + \dots + x_{n-k} v_n) = \vec{0}$

quindi $x_1 v_{k+1} + x_2 v_{k+2} + \dots + x_{n-k} v_n \in \text{Ker } T$.

Ne segue che

$$\begin{aligned} x_1 v_{k+1} + x_2 v_{k+2} + \dots + x_{n-k} v_n = y_1 v_1 + y_2 v_2 + \dots + y_k v_k &\Leftrightarrow \\ -y_1 v_1 - y_2 v_2 - \dots - y_k v_k + x_1 v_{k+1} + x_2 v_{k+2} + \dots + x_{n-k} v_n &= \vec{0} \end{aligned}$$

Continuazione della dimostrazione

Siccome $\{v_1, \dots, v_k, v_{k+1}, \dots, v_n\}$ è linearmente indipendente otteniamo $x_1 = x_2 = \dots = x_{n-k} = 0$
– generano:

Se $T(v) \in \text{Im } T$ allora, scrivendo

$$v = y_1 v_1 + y_2 v_2 + \dots + y_k v_k + x_1 v_{k+1} + x_2 v_{k+2} + \dots + x_{n-k} v_n$$

troviamo

$$\begin{aligned} T(v) &= y_1 T(v_1) + y_2 T(v_2) + \dots + y_k T(v_k) + \\ &\quad + x_1 T(v_{k+1}) + x_2 T(v_{k+2}) + \dots + x_{n-k} T(v_n) = \\ &= x_1 T(v_{k+1}) + x_2 T(v_{k+2}) + \dots + x_{n-k} T(v_n) \end{aligned}$$

Conclusione della dimostrazione

Quindi

$$T(v) = x_1 T(v_{k+1}) + x_2 T(v_{k+2}) + \cdots + x_{n-k} T(v_n)$$

cioè $\{T(v_{k+1}), \dots, T(v_n)\}$ genera $\text{Im } T$.

Abbiamo quindi dimostrato che

$$\{T(v_{k+1}), \dots, T(v_n)\}$$

è una base di $\text{Im } T$, ma allora

$$\dim \text{Im } T = n - k = \dim V - \dim \text{Ker } T$$

ovvero

$$\dim V = \dim \text{Ker } T + \dim \text{Im } T$$

Nullità più rango

- Corollario del teorema della dimensione:

Se A è una matrice $n \times m$,

$$m = \text{null}(A) + \text{rk}(A)$$

Dimostrazione: Per il teorema della dimensione

$$\dim \text{Im } T_A + \dim \text{Ker } T_A = \dim \mathbb{R}^m$$

Siccome $\dim \text{Im } T_A = \text{rk}(A)$, $\dim \text{Ker } T_A = \text{null}(A)$ e $\dim \mathbb{R}^m = m$ otteniamo che $m = \text{null}(A) + \text{rk}(A)$.

Conseguenza del teorema della dimensione I

Siano V e W spazi vettoriali di dimensione finita e $T: V \rightarrow W$ una trasformazione lineare. Allora

- Se T è iniettiva allora $\dim V \leq \dim W$

$$\dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T = \dim \operatorname{Im} T \leq \dim W$$

- Se T è suriettiva allora $\dim V \geq \dim W$

$$\dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T = \dim \operatorname{Ker} T + \dim W \geq \dim W$$

Conseguenza del teorema della dimensione II

Siano V e W spazi vettoriali di dimensione finita e $T: V \rightarrow W$ una trasformazione lineare. Allora

- Se $\dim V = \dim W$ allora T è iniettiva se e solo se è biiettiva.

$$\dim W = \dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T = \dim \operatorname{Im} T$$

Conseguenza del teorema della dimensione III

Siano V e W spazi vettoriali di dimensione finita e $T: V \rightarrow W$ una trasformazione lineare. Allora

- Se $\dim V = \dim W$ allora T è suriettiva se e solo se è biiettiva

$$\dim W = \dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T = \dim \operatorname{Ker} T + \dim W$$

Conseguenza del teorema della dimensione IV

Siano V e W spazi vettoriali di dimensione finita e $T: V \rightarrow W$ una trasformazione lineare. Allora

- Se T è biiettiva allora $\dim V = \dim W$.

$$\dim V = \dim \operatorname{Ker} T + \dim \operatorname{Im} T = \dim W$$

Composta di trasformazioni lineari

- Se $T: V \rightarrow W$, $S: W \rightarrow U$ sono trasformazioni lineari allora $S \circ T: V \rightarrow U$ è una trasformazione lineare.

Composizione di T_A con T_B

- Sia A una matrice $n \times m$, B una matrice $m \times k$, allora

$$T_A \circ T_B = T_{AB}$$

Inversa di una trasformazione lineare

- Se $T: V \rightarrow W$ è una trasformazione lineare biiettiva (quindi invertibile) allora $T^{-1}: W \rightarrow V$ è lineare.

- Dimostrazione: dobbiamo verificare che

$$T^{-1}(w_1 + w_2) = T^{-1}(w_1) + T^{-1}(w_2), \quad T^{-1}(tw) = tT^{-1}(w).$$

Siano $v_1 = T^{-1}(w_1)$ e $v_2 = T^{-1}(w_2)$. Allora $T(v_1) = w_1$ e $T(v_2) = w_2$, e quindi

$$\begin{aligned} T^{-1}(w_1 + w_2) &= T^{-1}(T(v_1) + T(v_2)) = T^{-1}(T(v_1 + v_2)) \\ &= v_1 + v_2 = T^{-1}(w_1) + T^{-1}(w_2). \end{aligned}$$

Inversa di una trasformazione lineare

- Per verificare che $T^{-1}(tw) = tT^{-1}(w)$ sia $v = T^{-1}(w)$.
Allora $T(v) = w$, e quindi

$$T^{-1}(t w) = T^{-1}(t T(v)) = T^{-1}(T(t v)) = tv = tT^{-1}(w)$$

Inversa di T_A

- Sia A una matrice $n \times m$, allora T_A è invertibile se e solo se $n=m$ e A è invertibile. Inoltre si ha

$$T_A^{-1} = T_{A^{-1}}$$